# A dialética da teoria dos conjuntos e tipos
A dialética, como algo que reside além dos axiomas, preservando todo o rigor lógico baseado em provas dedutivas, também transcende essa lógica aristotélica em virtude de seu caráter unificado de:
1. Não auto-evidência de axiomas apropriados e ótimos em geral; o exercício de escolha e design habilidoso exigidos em seu desenvolvimento e seleção, e a abundante alternatividade que essa atividade enfrenta;
2. Dependência de axiomas ou suposições de todas as provas formais, portanto de todas as "verdades" formais;
3. Equicoerência lógica de modelos não padronizados de axiomas de primeira ordem em relação aos seus modelos padrão;
4. Independência (indecidibilidade de Gödel) de axiomas de sistemas superiores à primeira ordem em relação ao resto dos axiomas, daí a equicoerência lógica de sistemas alternativos, construídos sobre contrários desses axiomas;
5. A progressão evolutiva/cumulativa de sistemas físicos e metafísicos.

Isto é, o processo dialético de descoberta, exploração, avaliação comparativa e a seleção racional de suposições (premissas, postulados, axiomas, definições, primitivas e regras de inferência) nunca está completa, nunca será absoluta, eterna. Nem todos os axiomas alternativos e/ou incrementais possíveis são conhecidos, ou mesmo cognoscíveis, para a humanidade, em qualquer momento da história humana. Esse processo dialético é um processo sempre renovado, contínuo e cumulativo, uma atividade diacrônica de expansão de nossos fundamentos axiomáticos acessíveis. Produz uma sequência histórica progressiva de sistemas de lógica e matemática. Essa progressão reflete a emergência imanente baseada na interconexão entre expansão técnica da auto-reprodução humana e amadurecimento do nível predominante de desenvolvimento cognitivo e afetivo.

A lógica matemática da abordagem da teoria dos conjuntos para uma base axiomática para toda a matemática criou um modelo, e uma espécie de métrica, para a auto-incorporação de conjuntos, ou seja, para se tornarem "elementos" dos próprios "conjuntos". É a chamada teoria dos tipos.

Uma representação de conjunto que "contém" apenas representações de "indivíduos lógicos", por exemplo, de ur-objetos, que não são conjuntos, pode ser atribuída ao tipo 1. Assim, se a e b denotam dois desses "concretos" [talvez , na raiz, representações de idéias de objetos físicos, sensuais], o conjunto denotado {a, b} é então do tipo lógico 1, e representa um objeto mais abstrato, denotando apenas aquelas determinações, qualidades ou "predicados" que a & b ambos exibem/"têm em comum". Um conjunto de tipo lógico 2 seria então um conjunto que inclui conjuntos de objetos entre seus elementos, como o denotado por:

`{a, b, {a}, {b}, {a,b}}`

O tipo de um conjunto, de acordo com a definição de tipo dado acima, pode ser determinado diretamente contando o número de chaves em seu nível mais profundo ou máximo dentro do conjunto cuja métrica de tipo deve ser avaliada. Observe que o conteúdo do conjunto {a, b} também é contido/conservado [aufheben] dentro do conteúdo do conjunto {a, b, {a}, {b}, {a, b}}, mas também que {a, b, {a}, {b}, {a, b}} é um tipo de não-{a, b}, e os dois são de fato qualitativamente diferentes, em que a dialética hegeliana nos permite resumir, em uma única afirmação, a tricotomia negada da conjunção das três afirmações: {a, b} não é maior que {a, b, {a}, {b}, {a, b} }, {a, b} não é igual a { a, b, {a}, {b}, {a, b} }, e {a, b} não é menor que { a, b, {a}, {b}, {a, b} }.

A matemática precisa imanentemente reconhecer, e distinguir, pelo menos duas espécies qualitativamente distintas do gênero (denotado por "≠") da desigualdade. Uma espécie já é reconhecida e convencionalmente denotada. A outra «espécie» é atualmente, em geral, não reconhecida na matemática convencional.

Observe também que o conjunto sucessor, { a, b, {a}, {b}, {a, b} }, difere, em conteúdo, do conjunto antecessor {a, b}, na medida em que contém (juntamente com o próprio conjunto antecessor {a, b}) também a maioria dos subconjuntos desse conjunto antecessor. Ou seja, o conjunto sucessor contém a maioria dos elementos da maioria do conjunto de todos subconjuntos (ou seja, a maioria dos elementos do chamado conjunto de potência) do conjunto antecessor {a, b}, mais [ou "União", denotado por '∪'] que o conjunto antecessor em si. Os subconjuntos de {a, b} incluem o subconjunto impróprio de {a, b} (nada menos que o próprio conjunto de {a, b}) de modo que o conjunto sucessor resulta, em parte, de uma 'auto-internalização' do conjunto anterior inteiro, ou totalidade, {a, b}, que agora se torna uma mera parte dentro do novo todo/totalidade.

Assim, o conjunto-sucessor, aqui, é o próprio conjunto-antecessor mais os elementos da maioria do conjunto de potência desse conjunto antecessor. As várias partes do conjunto sucessor podem, por exemplo, ser interpretadas da seguinte forma: 'a' nomeia um concreto/complexo/ur-objeto, assim como 'b', para um objeto distinto/outro; '{a}' nomeia um predicado formulado para expressar, como qualidade unívoca, singular/'em-tensão', a natureza/conteúdo exclusivo total de 'a'; '{a, b}' nomeia um predicado formulado para expressar, como uma qualidade singular/em-tensão, apenas aquelas qualidades compartilhadas em comum por 'a' e 'b' sozinhos entre a totalidade de ur-objetos constituindo o universo[-de-discurso] sendo modelado. A sucessão de conjuntos (ou progressão de conjuntos aufheben) parcialmente representada aqui é, portanto, uma que modela progressivamente conceitualizando (ou nascendo do caótico e rudimentar implícito; progressivamente explicitando) cada vez mais predicados para articular cada vez mais distinta e concretamente [para-si] a riqueza das determinações dos seus objetos desse universo [em-si].

Assim, em resumo, o conjunto-antecessor é «aufheben»-conservado, e também, simultaneamente, «aufheben»-elevado [em tipo, além de ser expandido em conteúdo] , e assim também «aufheben»-negado/anulado/cancelado/qualitativamente transformado, por este autoproduto «aufheben», ou conjunto de potência de autoproduto evolutivo, de conjuntos.
